#### 3.

对雅典受压迫人民福祉的关切，使这位高尚的人从理想的境界跌入痛苦的现实。雅典和整个阿提卡一样，都是半荒芜之地，他的大主教辖区是希腊最贫穷的地区之一。就在他抵达雅典前不久，由于持续干旱，雅典发生了饥荒。迈克尔向新佩特拉大主教欧提米欧斯（马拉基斯）抱怨说，他的所在地是一片泪谷，除了他显赫的名字外，什么也没有留下。阿提卡的土地因日晒而变得干枯坚硬，再也结不出果实；橄榄树林中的溪流和花园里的泉水都已干涸。卡里尔河不再流淌；蜜蜂离开了海米托斯，羊群离开了牧场。马拉松，就像古老的战利品一样，失去了它的粮仓；在埃莱乌西斯，居民们正被海盗带入死亡的神秘之中。 他说，他唯一的安慰就是圣母玛利亚的恩典：圣母玛利亚将成为他这个孤独者的火柱，引领他走向庇护他的帐篷，走向等待他的地方和天堂的卫城。

阿克米纳托斯在信中以绝望的雄辩描述了雅典的苦难；但同时，这些信件也是中世纪雅典的唯一真实写照。在他从雅典写给后来的尼卡亚宗主教迈克尔-奥托里亚诺斯的第一封信中，他是这样开头的："我的信来自雅典，但这并不意味着它更好、更明智，相反，它更受您的欢迎，即使它非常资产阶级化 "ει μὴ καὶ λίαν αγροικωτέραν... II, p. 11 这里让人想起昔利尼的西尼修斯曾写给他在雅典的朋友的信。据阿科米纳托斯说，这里不再有人关注哲学，也几乎没有人关注巴拿巴艺术。他认为自己身处被巴比伦人围困的耶路撒冷，就像第二个耶利米一样，看到坍塌的城墙、荒凉的街道、衣衫褴褛、仅靠大麦面包勉强度日的人们，他热泪盈眶。当然，一切都是短暂的，一代又一代人来了又走，但大地依然存在。阿提卡大地的优雅、盛产蜂蜜的海米托斯、无风的比雷埃夫斯、曾经神秘的埃莱乌西斯、锈迹斑斑的马拉松平原和雅典卫城依然存在，但那雄辩而富有哲理的一代已经消失，接替他们的是一个没有音乐的一代，精神和肉体一样贫乏。这座曾经伟大而闻名的城市已经荒凉；他说，人们在这里几乎看不到矿石或餐具锻造厂，这让人想起了耶利米。

阿克米纳托斯在他的第一封信中就已经对工业的衰落表示了哀叹。他曾请求主教加尔迪基斯给他送去战车制造商，因为雅典的所有劳动力，包括农具在内，都不够用、 当底比斯和科林斯的丝绸制造业还在蓬勃发展时，他断言雅典没有丝绸服装织工。- Τὰς αμπεχόνας υμι̃ν ιστουργου̃σι Θηβαι̃οι: 致 Drimys II，第 83 页。 如果他曾写信给他的一位朋友说他会在天鹅绒染色后马上寄给他，那可能是在底比斯，而不是在雅典，II，第 137 页。尽管雅典水手似乎也参与了寻找紫色贝壳的活动。 πλωτικοὶ πολλοι̃ς κογχυλευτικοι̃ς πορθμείοις διαπερου̃νται πρὸς ημα̃ς εκτε Χαλκίδος καὶ 'Αθήνηθεν. 在古代，贻贝主要在 Gytheion、Kythera、Hermione、Nisyros、Kos、Gyaros 等地捕捞。Curtius, Gesch. Griech., I , p. 625, note 14。

即使阿科米纳托斯所描绘的雅典和阿提卡的景象可能不完全是夸张的修辞，但在推导之后，雅典和阿提卡严重衰落的历史事实依然存在。其真正的原因是缺乏自由的农民和资产阶级贸易、税收压力、公共不安全和海盗行为，这是阿提卡和希腊所有沿海地区最可怕的瘟疫。意大利、希腊和土耳其的海盗使海岸变得不安全，那里没有帝国的护卫舰，港口里只有稀少的船员，而公民的民兵力量也在衰退。阿科米纳托斯在许多信件和演讲中都抱怨过这些破坏；他自己的侄子就被海盗的箭射伤过。尤其是雅典附近的埃吉纳，当时是海盗的集结地。拜占庭宗主教从该岛获得了一些收入，并委托雅典大主教收取这些收入，但一年后他拒绝了这项棘手的业务，因为他无法派人前往埃吉纳，因为该岛的大部分居民都逃离了海盗，但留下来的人却与海盗结成了同盟。 致宗主教莱昂狄奥斯二世》，第 175 页 阿提卡海岸的马克罗尼西小岛也是海盗的巢穴，那里有一座圣乔治修道院。尤博亚当时遭受的损失似乎较小，因为阿科米纳托斯（Akominatos）在查尔基斯（Chalkis）的主教堂布道时，称赞了这座当时已被称为欧里波斯（Euripos）的城市的财富、人口及其因位于将其与大陆隔开的峡湾上而带来的安全。

在这位博学的大主教看来，雅典人精神上的堕落与物质上的堕落同样严重。他自己满脑子都是古典民族的形象，他们在精神和习俗上超越了地球上的所有民族，而现在他却看到周围的一切都已腐朽蜕变。他以柏拉图同时代人的眼光看待城市和人民，因此对巨大的变化感到震惊，而作为一个唯心主义者，他对这一历史进程一无所知。从君士坦丁堡这个国际大都市流落到这个外省小城，他认为自己与野蛮人打成一片，自己也变成了野蛮人。他显然记得提亚那的阿波罗尼乌斯对希腊的讽刺，菲罗斯特拉图斯后来在写给乔治-特萨拉孔塔佩基斯的信中转述了这句话。"自从我在雅典住久了，我就成了野蛮人。"βεβαρβάρωμαι χρόνιος ὼν εν 'Αθήναις, II, p. 42 - 'Εβαρβαρώθην ου χρόνιος ὼν αφ' Ελλάδος, αλλὰ χρόνιος ὼν εν ‛Έλλαδι, Philostr、 ed. Kayser, Apollon. 因此，他经常使用的这个短语是古代的用法。一位傲慢的拜占庭人写下了一篇日期不详的寓言，其中这样写道

> 你看到的不是蛮夷之地，而是希腊、  
Είς τινα καθελθόντα εις ‛Ελλάδα καὶ αγροισθέντα.  
Ου βαρβάρων γη̃ν, αλλ' ιδὼν τὴν ‛Ελλάδα、  
εβαρβαρώθης καὶ λόγον καὶ τὸν τρόπον.

阿克米纳托斯发现缪斯祭坛上的圣火已经完全熄灭，在他看来，雅典似乎已经没有了圣火的火种。 Ούτω Μου̃σαι μὲν καὶ Χάριτες αυτη̃ φιλοσοφία καὶ αυτη̃ σοφιστικη̃ τη̃ς 'Αττικη̃ς εξαπέπτησαν, αγροικία δὲ (καὶ) βάρβαρος φωνὴ ταυτὴν κατεκληρώσαντο. An Drimys, I, 第 160 页。

今天研究当时雅典人精神状态的人无法证明主教的抱怨与事实有多大差距。我们不知道当时的雅典人与他们自己的古代宝库之间的关系。我们不知道在他们中间形成了什么样的传说，也不知道他们祖先的科学、诗歌和哲学是否还沉淀在语法学校的记忆中。我们不能假定他们已经完全消亡，雅典不再有人研究荷马、索福克勒斯和柏拉图。在 Akominatos 的同一时期，荷马史诗中的英雄传奇甚至还在帖撒罗尼迦上演。尤斯塔修斯（Eustathius）在一篇文章中提到，一些老观众可能会提出批评，认为普里阿姆、奥德修斯、阿贾克斯和阿特里德斯的演员只是小丑。 ηρωικὰσκηνοβατούμεναπρόσωπαβλέπων：adv. implacabilitatis accusationem, Opuscula, ed. Tafel, p. 81, 106. 当然，帖撒罗尼迦是个大城市，而雅典则非常堕落。在这里，公共图书馆和学术学校都无法支持主教的研究。幸运的是，他从拜占庭带来了自己收藏的手稿，包括荷马、亚里士多德、伽里诺斯、欧几里得斯、修昔底德、尼坎德罗斯和其他古人的著作。但他也在雅典获取和复制著作，他在那里发现了属于大主教区的藏书，这些藏书似乎保存在帕台农神庙的圣殿中。关于这两个θη̃και，见 Michaelis, Parthenon, 第 47 页。 关于 Akominatos 的图书馆，见 Lambros in Athenaeum 1878, VI, 第 354 页及以下。

米迦勒在给宗主教狄奥多西的信中写道："我必须忍受什么呢？"他远离一切智慧，只生活在一群被剥夺了所有哲学的野蛮人中间。他抱怨阿提卡语变成了一种他永远也学不会的粗俗方言，并多次使用被特雷乌斯野蛮肢解的菲洛米勒的寓言作为关于其衰落的诙谐比喻。他甚至发现古代的地名在雅典人的口中也发生了变化，因为他注意到只有几个古老的词没有被改动，如比雷埃夫斯（Piraeus）、海梅托斯（Hymettos）、阿雷奥帕格斯（Areopagus）、卡利尔霍（Kallirrhoe）、埃莱乌西斯（Eleusis）、马拉松（Marathon.II, p. 142. οι πάλαι ατικισταὶ νυ̃ν βαρβαρισταί。罗马人顽强地在学校、教堂和法律领域的所有行为中使用拉丁语，希腊人也同样顽强地使用古典文学语言，尽管这种语言早已变得僵化和毫无生气。希腊语根据类似的法律与罗马人的语言同时发生变化。朱利安皇帝对此早有抱怨。Mullach, Griech. Sprache, Ersch and Gruber, Separatausg. 兰布洛斯从阿克米纳托斯本人的著作中收集了 350 个缺失词，收录在《斯蒂芬努斯辞典》中。阿克米纳托斯精炼的语言意识不愿意承认希腊俗语的合法性，而迈克尔-佩塞洛斯却不屑于与之打交道。Theodor Prodromos 是与雅典大主教同时代的长者，被认为是最早使用白话文的拜占庭学者之一；他用希腊语写了两首诗献给曼努埃尔皇帝、 关于希腊语的演变，Jean Psichari 的著作，Essais de grammaire hist. néo-grecque，巴黎，1866 年。 更早一些的是说教诗《Spaneas》，据说是亚历克西奥斯一世皇帝所作。由于数量的消失，古典六音节诗被 15 个音节的丑陋散文式诗句所取代，这种诗在文学中被冠以 "政治 "或资产阶级的怪名。Mullach, Grammatik der griech.

正如阿科米纳托斯在他的时代抱怨阿提卡方言的野蛮性一样，奇怪的是，在他之后的四个世纪，雅典人的语言仍然被拜占庭学者视为希腊最不纯正的方言之一，不管有没有理由；奇怪的是，但丁竟然对他那个时代的罗马人的语言做出了类似的贬损性评判。 卡巴西拉斯的评语，见 M. Crusius, Turcograecia, 第 99、216、461 页。 但丁的评语，De vulgari eloquentia。相比之下，Theodor Zygomalas 在给同一位图宾根学者的信中则将雅典人描述为 ευφώνους。拉博德在《阿泰尼斯》（Athènes）一书第 59 页中写道："阿泰尼斯的希腊语说得比其他地方都好。这位至高无上的诗人起初也不喜欢意大利的粗俗语言，但意大利白话的幸运之处在于，经过但丁、彼特拉克和薄伽丘的天才创造，它很快就成为了一种高贵的书面语言，而希腊的粗俗语言，只有科莱斯努力将其提升到这一高度，但却没有分享到这一幸运。 萨塔斯（Sathas）在 Le Roman d'Achille 一书中对此表示遗憾（Annuaire de l'Assoc. des études grecq. XIII, 1879, p. 129）。不过，他认为中世纪的希腊并不像人们认为的那样野蛮，因为它拥有自己的白话诗。

雅典大都会提供的科学生活枯竭的证据如此有力，以至于以前认为这座城市在 12 世纪甚至 13 世纪仍然是一所智慧大学的观点再也不能成立了。如果说那里仍有抄写手稿的人，如 1129 年制作了现存于维也纳的巴西莱乌斯手抄本的康斯坦丁，那么我们最多可以得出这样的结论：抄写活动仍在继续。 从时间的黑暗中，我们没有发现一个本地人才或任何一个希腊人将其科学教育归功于雅典学校。1146 年，埃吉内特-科斯马斯（Aeginet Kosmas）登上了拜占庭的宗主教宝座，如果他的 "阿提卡 "姓氏是通过在雅典学习古典文学获得的，那么他和他的祖国都会感到无上光荣。历史学家尼基塔斯（Nicetas）称赞他不仅品德高尚，而且智慧超群。尤斯塔修斯曾对他的一位朋友说，他是阿提卡缪斯女神和智慧之国的后裔。 Γρηγόριος, καὶ ταυ̃τα Μουσω̃ν 'Αττικω̃ν έκγονος ὼν καὶ γη̃ς, εξ η̃ς οι λόγοι. 书信集》第 337 页第 3 段（《作品集》，塔菲尔编）。尤斯塔修斯在帖撒罗尼迦大主教区最亲密的继承人之一是雅典人约翰，但他也一定是在君士坦丁堡完成学业的，帝国各省渴求知识的人经常到那里求学。
